\section{Regression}

\divider

\subsection{Wiederholung: Lineare Regression}

% Lineare Regression
\begin{frame}{Lineare Regression}{}
	Wir wiederholen die wichtigsten Aussagen zur linearen Regression:

	\begin{itemize}
		\item Wir betrachten einen Datensatz bestehend aus $N$ Featurevektoren $\bx^n \in \R^m, n = 1, 2, \ldots, N$.
		\item Jeder Vektor $\bx^n$ ist mit einem zugehörigen Label $y_n \in \R, n = 1, 2, \ldots, N$ versehen.
		\item Das lineare Regressionsmodell hat die Form $$h(\bx; \btheta) = \theta_0 + \sum_{m=1}^M \theta_m x_m.$$
		\item Im Folgenden bietet es sich an, die Dummy-Komponente $x_0 \coloneqq 1$ einzuführen,
			sodass gilt $$h(\bx; \btheta) = \sum_{m=0}^M \theta_m x_m = \btheta^\top \bx.$$
	\end{itemize}
\end{frame}


% Design Matrix
\begin{frame}{Design Matrix}{}
	Wir fassen die Featurevektoren $\bx^n$ zeilenweise zu der Matrix
	\begin{equation*}
		\bX \coloneqq
		\begin{pmatrix}
			\horzbar 	& \bx^1 	& \horzbar 	\\
			\horzbar 	& \bx^2 	& \horzbar 	\\
			\vdots 	&\vdots 	& \vdots 		\\
			\horzbar 	& \bx^N 	& \horzbar
		\end{pmatrix} \in \R^{N \times (M + 1)}
	\end{equation*}
	zusammen. Die erste Spalte ist hierbei konstant 1 (wegen der Dummy-Komponente). Wir nennen diese Matrix \keyword{Design Matrix}.
	
	Analog sammeln wir alle Labels in einem Vektor $$\by \coloneqq \bigl( y_1, y_2, \ldots, y_N \bigr)^\top \in \R^N.$$
\end{frame}


% Methode der kleinsten Quadrate
\begin{frame}{Methode der kleinsten Quadrate}{}
	\begin{itemize}
		\item Der Vektor $\btheta \in \R^{M+1}$ beinhaltet die Modellparameter.
		\item Diese möchten wir so wählen, dass unser Modell die Daten möglichst gut erklärt, d.\,h. die Abweichung der Regressionsfunktion
			zu den Trainingsdaten sollte möglichst klein sein.
	\end{itemize}

	\begin{mydef}[def:kleinste-quadrate-fehler]
		Mit den obigen Definitionen ist der \keyword{Least-Squares-Fehler} gegeben durch $$\JLS(\btheta) \coloneqq \frac{1}{2N} \Vert \bX \btheta - \by \Vert^2.$$
	\end{mydef}

	\textbf{Bemerkung:} Der Vektor $\bX \btheta \in \R^N$ beinhaltet die Modellvorhersagen, wenn man dem Modell die Parameter $\btheta$ zugrunde legt.
	$\JLS$ misst also die mittlere quadratische Abweichung der Vorhersagen zu den wahren Werten.
\end{frame}


% Minimierung der Fehlerfunktion
\begin{frame}{Minimierung der Fehlerfunktion}{}
	Unser Ziel ist die Minimierung von $\JLS$. Hierzu schreiben $\JLS$ unter Ausnutzung der Transpositionsregeln $(\bA + \bB)^\top = \bA^\top + \bB^\top$ und
	$(\bA \bB)^\top = \bB^\top \bA^\top$ um:
	\begin{align*}
		\JLS(\btheta)
			&= \frac{1}{2N} \Vert \bX \btheta - \by \Vert^2
				= \frac{1}{2N} \bigl( \bX \btheta - \by \bigr)^\top \bigl( \bX \btheta - \by \bigr)
	\\[2mm]
			&= \frac{1}{2N} \bigl( (\bX \btheta)^\top - \by^\top \bigr) \bigl( \bX \btheta - \by \bigr)
	\\[2mm]
			&= \frac{1}{2N} \bigl( (\bX \btheta)^\top \bX \btheta - (\bX \btheta)^\top \by - \by^\top (\bX \btheta) + \by^\top \by \bigr)
	\\[2mm]
			&= \frac{1}{2N} \bigl( \btheta^\top \bX^\top \bX \btheta - 2 (\bX \btheta)^\top \by + \by^\top \by \bigr)
	\\[2mm]
			&= \frac{1}{2N} \bigl( \btheta^\top \bX^\top \bX \btheta - 2 \btheta^\top \bX^\top \by + \by^\top \by \bigr)
	\end{align*}
\end{frame}


% Minimierung der Fehlerfunktion (Forts.)
\begin{frame}{Minimierung der Fehlerfunktion (Forts.)}{}
	Um einen stationären Punkt zu finden, müssen wir $\JLS$ nach $\btheta$ ableiten und Null setzen.

	\begin{itemize}
		\item Es ist $\frac{\partial}{\partial \btheta} \btheta^\top \bX^\top \bX \btheta = 2 \bX^\top \bX \btheta$, da $\bX^\top \bX$ symmetrisch ist. \\ \vspace*{2mm}
		\begin{myproof}
			Wir nutzen die Transpositionsregeln und erhalten $\bigl( \bX^\top \bX \bigr)^\top = \bX^\top \bigl( \bX^\top \bigr)^\top = \bX^\top \bX$, woraus die Symmetrie folgt.
		\end{myproof} \vspace*{2mm}
		\item Es ist $\frac{\partial}{\partial \btheta} \bigl( -2 \btheta^\top \bX^\top \by \bigr) = -2 \bX^\top \by$ und $\frac{\partial}{\partial \btheta} \by^\top \by = \0$.
		\item Der Gradient der Fehlerfunktion $\JLS$ ist damit gegeben durch
		\begin{align*}
			\frac{\partial}{\partial \btheta} \JLS(\btheta)
				&= \frac{1}{2 N} \bigl( 2 \bX^\top \bX \btheta - 2 \bX^\top \by \bigr)
					\propto \bX^\top \bX \btheta - \bX^\top \by
		\\[2mm]
				&= \bX^\top \bigl( \bX \btheta - \by \bigr)
		\end{align*}
	\end{itemize}
	\textbf{Bemerkung:} Man beachte den Zusammenhang zwischen dem Gradienten und dem Vorhersagefehler.
\end{frame}


% Minimierung der Fehlerfunktion (Forts.)
\begin{frame}{Minimierung der Fehlerfunktion (Forts.)}{}
	Wir setzen den Gradienten nun Null und lösen nach $\btheta$ auf:
	\begin{alignat*}{3}
		\frac{\partial}{\partial \btheta} \JLS(\btheta) \overset{!}{=} \0
			&\quad\Longleftrightarrow\quad
			&\bX^\top \bX \btheta - \bX^\top \by
			&= \0
	\\[2mm]
			&\quad\Longleftrightarrow\quad
			&\bX^\top \bX \btheta
			&= \bX^\top \by
	\\[2mm]
			&\quad\Longleftrightarrow\quad
			&\btheta^\star
			&= \bigl( \bX^\top \bX \bigr)^{-1} \bX^\top \by
	\end{alignat*}

	\textbf{Bemerkung:} Wir haben damit einen stationären Punkt von $\JLS$ gefunden. Allerdings wissen wir noch nicht, ob es sich tatsächlich um ein Minumum handelt.
	Außerdem sind wir hier etwas naiv von der Existenz der Inversen $\bigl( \bX^\top \bX \bigr)^{-1}$ ausgegangen. Existiert diese Matrix immer? \\
	\textit{Mit diesen Fragen beschäftigen wir uns im Folgenden.}
\end{frame}


% Ein paar nützliche Aussagen
\begin{frame}{Ein paar nützliche Aussagen}{}
	\begin{mytheo}
		Für alle $\bA \in \R^{N \times M}$ ist $\bA^\top \bA$ positiv semidefinit.
	\end{mytheo}
	
	\begin{myproof}
		Für alle $\bz \in \R^M$ gitl $\bz^\top \bigl( \bA^\top \bA \bigr) \bz = (\bA \bz)^\top (\bA \bz) = \Vert \bA \bz \Vert^2 \ge 0$, die Behauptung.	
	\end{myproof}

	\begin{mytheo}[th:spaltenrang-pd]
		Für alle $\bA \in \R^{N \times M}$ mit \textit{vollem Spaltenrang} ist $\bA^\top \bA$ positiv definit.
	\end{mytheo}

	\begin{myproof}
		Da $\bA$ vollen Spaltenrang hat, sind die Spaltenvektoren linear unabhängig. Daher ist $\bA \bz$ für alle $\bz \in \R^M \backslash \{ \0 \}$ eine nicht-triviale Linearkombination
		der Spalten von $\bA$.
		Folglich gilt $\bA \bz \ne \0$ und wir erhalten $\bz^\top \bigl( \bA^\top \bA \bigr) \bz = (\bA \bz)^\top (\bA \bz) = \Vert \bA \bz \Vert^2 > 0.$
	\end{myproof}
\end{frame}


% Ein paar nützliche Aussagen (Forts.)
\begin{frame}{Ein paar nützliche Aussagen (Forts.)}{}
	\begin{mytheo}[th:spaltenrang-inv]
		Wenn $\bA$ positiv definit ist, so ist $\bA$ auch invertierbar.
	\end{mytheo}
	
	\begin{myproof}
		Wir nehmen an $\bA$ sei nicht invertierbar. Dann sind die Spalten von $\bA$ linear abhängig und es existiert ein $\bz \in \R^M \backslash \{ \0 \}$ mit $\bA \bz = \0$.
		Daraus folgt aber $$\bz^\top \bA \bz = \bz^\top \0 = 0,$$ was der Definitheitseigenschaft von $\bA$ widerspricht.
	\end{myproof}
\end{frame}


% Handelt es sich nun um ein Minimum?
\begin{frame}{Handelt es sich nun um ein Minimum?}{}
	Um diese Frage zu klären, berechnen wir die Hesse-Matrix von $\JLS$ und untersuchen, ob die Matrix im stationären Punkt positiv definit ist.

	\begin{itemize}
		\item Man rechnet nach, dass die Hesse-Matrix gegeben ist durch $$\frac{\partial^2}{\partial \btheta \partial \btheta} \JLS(\btheta) = \bX^\top \bX.$$
		\item Mit Satz \ref{th:spaltenrang-pd} ist diese Matrix positiv definit für alle $\btheta$, falls $\bX$ vollen Spaltenrang hat, d.\,h. die Features müssen linear unabhängig sein.
			In diesem Fall handelt es sich bei $\btheta^\star$ also tatsächlich um ein Minimum.
		\item Unter derselben Voraussetzung haben wir damit sogar die \textbf{Konvexität} von $\JLS$ bewiesen, sodass das Mimimun global und eindeutig ist.
	\end{itemize}
\end{frame}


% Und wie sieht es nun mit der Existenz der Inversen aus?
\begin{frame}{Und wie sieht es nun mit der Existenz der Inversen aus?}{}
	\begin{itemize}
		\item Mit Satz \ref{th:spaltenrang-inv} ist die Existenz der Inversen sichergestellt, wenn $\bX^\top \bX$ positiv definit ist, was wiederum aus der linearen Unabhängigkeit der
			Features folgt (Satz \ref{th:spaltenrang-pd}).
		\item \textbf{Achtung:} Bei der numerischen Berechnung der Inversen auf dem Computer kann es jedoch trotzdem zu Problemen kommen.
			Es ist ratsam, die Inverse nicht explizit zu berechnen, sondern stattdessen das lineare Gleichungssystem $\bX^\top \bX \btheta = \bX^\top \by$ nach $\btheta$ zu lösen.
			Dieses Vorgehen ist numerisch stabiler.
		\item Alternativ kann das Optimierungsproblem mit dem \keyword{Gradientenabstiegsverfahren} gelöst werden. Iteriere hierzu die Regel:
		\begin{equation}
			\btheta^{(t+1)} \longleftarrow \btheta^{(t)} - \alpha \bX^\top \bigl( \bX \btheta - \by \bigr). 
		\end{equation}
	\end{itemize}
\end{frame}


% Normalengleichungen
\begin{frame}{Normalengleichungen}{}
	Wir fassen unsere Ergebnisse zusammen:
	
	\begin{mytheo}[th:normalengleichung]
		Die Design Matrix $\bX \in \R^{N \times (M+1)}$ des Regressionsproblems habe vollen Spaltenrang, d.\,h. die Features sind linear unabhängig.
		Dann existiert die Inverse $\bigl( \bX^\top \bX \bigr)^{-1}$ und $$\btheta^\star = \bigl( \bX^\top \bX \bigr)^{-1} \bX^\top \by$$ ist das eindeutige globale Minimum von $\JLS$.
		Die Gleichungen $\bX^\top \bX \btheta = \bX^\top \by$ bezeichnet man als \keyword{Normalengleichungen}.
	\end{mytheo}
\end{frame}



















